= Вводная в практики онбординга
:class: onboarding
:icons: font
:page-layout: 000-practices

Онбординг (также используется термин `адаптация сотрудников`) — это процесс знакомства нового сотрудника с компанией, принятыми в ней особенностями работы, процессами, бизнес-спецификой, стандартами и т.п. Считается, что в какой-то момент человек выходит на "полную мощность", и в этот момент мы считаем, что его онбординг завершён.

* *технологический онбординг* — это погружение в проекты, технологии и специфические соглашения, которые приняты в команде: как писать код, почему используется PostgreSQL вместо MySQL, какие сервисы используются в проекте и как они связаны между собой и другое.
* *организационный онбординг* — знакомство с людьми, понимание того, кто за что отвечает и к кому по каким вопросам подходить; понимание действий, которые человек должен сделать в первые дни/недели/месяцы работы; понимание того, какие внутренние веб-сервисы существуют и как с ними работать.
* *погружение в бизнес-домен* — знакомство со спецификой отрасли/бизнеса/продукта, терминологию и бизнес-контекст задач
* *культурный онбординг* — погружение в миссию компании, продукта, принятую инженерную культуру, возможно граничащее с психотерапией :)

Процесс может включать также бизнес-онбординг (погружение в специфику отрасли, терминологию и бизнес-контекст задач) и культурный онбординг (погружение в миссию компании, продукта, принятую инженерную культуру).

Онбординг — это не испытательный срок, он может быть длиннее или короче этого периода.

== Какие проблемы решает онбординг

include::practices/onboarding/.pain.adoc[]
